\subsection{Testeo de modelos}

Para comenzar con el proceso de decodificación encargado de testear nuestros modelos, es necesario contar con el modelo de lenguaje que se utilizará. Para ello, construiremos una gramática para nuestra tarea utilizando el lenguaje provisto por HTK y luego la convertiremos a un grafo con un formato especial también provisto por el sistema.

Las gramáticas en formato HTK son una forma de expresiones regulares extendidas encerradas entre paréntesis. Para indicar la gramática vista en la sección \ref{sec:acustico} (ver figura \ref{fig:grammar}), utilizaremos un archivo que contendrá lo siguiente:

\begin{verbatim}
( SENT-START {FILLER | Keyword1 | Keyword2 | ... | KeywordN } SENT-END ) 
\end{verbatim}

Donde \verb|SENT-START| y \verb|SENT-END| son palabras reservadas que manifiestan el inicio y fin de esta gramática. Las llaves que encierran a las keywords y al filler indican cero o más repeticiones. De esta manera, se adapta a todas las posibles observaciones sobre las que se quiera probar. Luego, utilizaremos la herramienta HParse para construir el grafo equivalente (HTK Wordnet) que necesita el algoritmo de Viterbi para trabajar.

Finalmente, HVite será la herramienta que, dado un conjunto de archivos MFCC y la gramática descripta, determine el camino más probable en nuestros modelos y, por lo tanto, descubra el texto más probable finalizando con la etapa de reconocimiento. 


